退保＋標時＋取消MPF對沖＋建屋＋上樓 「重中之重」 五政策下場難料

退保＋標時＋取消MPF對沖＋建屋＋上樓
「重中之重」 五政策下場難料

11,713
Initial ImagePlay Button Image
適中字型
較大字型

■梁振英任內未能兌現公屋3年上樓承諾，引起基層不滿；圖為今年1月市民以「講大話甩大牙」諷刺梁。
■梁振英任內未能兌現公屋3年上樓承諾，引起基層不滿；圖為今年1月市民以「講大話甩大牙」諷刺梁。
【梁振英不連任】
【本報訊】以「照顧家庭」為由放棄爭取連任的特首梁振英，只餘下半年任期。他曾承諾多項重中之重的政策，包括退休保障、標準工時、取消強積金對沖及增建公營房屋等，至今都未能兌現。不同界別人士均預期，即使梁在最後一份《施政報告》訂立政策方向，下屆政府會否「照單存收」也成疑問；部份如標時等棘手政策，更可能會被冷處理，甚至擱置。
記者：王家文 譚靜雯

梁振英昨宣佈不競逐下屆特首，稱會集中精神和力量做好任內最後一份《施政報告》，「有短中長期措施，對香港發展仲係十分重要嘅」。他又指，會盡力落實5年前提出的參選政綱，承認強積金對沖、退休保障及標準工時等3項主要問題仍未解決，「我會盡最大努力喺嚟緊呢6個月，按照我政綱畀大家嘅承諾，做好工作」。
退休保障諮詢報告料本月提交扶貧委員會討論。扶委會委員張國柱預計，政府會在下月《施政報告》交代退保的未來方向，但如何具體落實，現屆政府肯定「無可能做得掂」，「無論贊成與否（全民退保），都係交由下屆政府處理」。他指社會對退保意見呈兩極，即使梁振英訂下了「理想」方向，下屆政府會否「照單全收」也成疑問，「要睇吓邊個人做（特首）」。

■標時遲遲未立法，市民屢斥梁開空頭支票，向他追債。
■標時遲遲未立法，市民屢斥梁開空頭支票，向他追債。
「都係要留番下屆處理」
標準工時「下場」可能更慘。標準工時委員會已延期兩次，要明年1月才提交標時終極報告。商界一直堅持以合約工時取代標時立法，勞方表明反對。標時委員會勞方委員梁籌庭認為，梁宣佈不競逐連任，雖可減輕來自商界的壓力，「因為選票對佢作用已不大」，但標時在其任內肯定已「胎死腹中」。
梁籌庭直言，對標準工時立法並不感樂觀，「下屆新政府仲傾唔傾，會唔會接手呢個燙手山芋呢？係值得商榷」，不排除會推倒重來甚至最悲觀會被擱置。梁籌庭批評梁振英競選特首以來開出了多張空頭支票，「絕對交唔到貨，冇一張兌現到」。即使是強積金對沖，極其量只能訂立方向，「都係要留番畀下屆處理」。
房屋政策梁振英視為施政的重中之重，任內成立長遠房屋策略督導委員會，制訂10年興建28萬個公營房屋的目標，並推出讓白表人士免補地價購買居屋的「白居二」，以及「綠置居」等，但都未能對症下藥。梁任內私樓價格有升無跌，公屋輪候冊更多達28.65萬，一般家庭平均輪候上樓時要4.5年。

3年上樓承諾名存實亡
長策會成員兼公屋聯會主席王坤直言，梁振英任內未能解決房屋問題，「反而退步咗」，尤其3年上樓承諾名存實亡，「曾蔭權年代都唔會超過3年上樓啦」。他更擔心梁宣佈不連任後，10年建屋計劃最終難產收場，「梁振英開咗張支票（建屋目標），兌唔兌現到要等下屆，下一任特首會唔會照單全收？肯唔肯承擔呢個責任呢？」

上一則
業界料樓市影響微

下一則
劣評如潮 吳克儉陳茂波勢叮走